偏頭痛「針」有效 媽祖醫院中西合療

北港媽祖醫院一名55歲的病患許先生，雙側偏頭痛病史達40年以上，典型中重度博動性疼痛，發作時兼有噁心及嘔吐畏光怕吵情形，近年來每個月發作達15天以上，並有止痛藥物過度使用的傾向。去年10月起，每月持續一次的類固醇加長效麻醉針劑局部注射，也嘗試注射肉毒桿菌，療效維持時間低於預期。今年6月底開始在媽祖醫院中醫部針灸科徐堅銘主任每周2至3次針灸治療，發作次數及程度大幅降至一半以上，現仍持續觀察治療中。

另一名43歲的病患郭先生，偏頭痛病史4年餘，平時無常規治療，每周疼痛發作約3天，左側頸區延伸至太陽穴之跳動性中度疼痛，發作較嚴重時，自行以止痛藥緩解症狀。今年2月僅一次針灸治療，足足持續4至5個月之久偏頭痛沒有發作，直到7月症狀較明顯復發，又再進行一次針灸治療，療效維持至今。

中醫部針灸科主任徐堅銘指出，目前較被認可的偏頭痛致病機轉為「三叉神經血管系統活化理論」，根據這個理論發想，於傳統針灸加上針刺可以調節此系統的蝶顎神經節，近幾年已經累積了數量可觀的顯效案例，此種中西合璧的針灸模式，可讓偏頭痛的發作頻率及疼痛程度明顯下降，甚至正當急性期的疼痛緩解也相當迅速。

徐堅銘主任也說，蝶顎神經節位於顱骨間深處，針刺有較高的技術門檻，通常需要2.5吋針以特殊的針刺角度才可命中目標。此外，偏頭痛發作時與腦血管擴張狀態有關，蝶顎神經節分類上是屬於讓血管擴張的副交感神經節，因此針刺到目標後更需以特殊調控方式，才能反向使血管收縮，達到控制病情的目的，所以此項治療必須由具經驗的醫師在安全的前提下達到預定的療效。

神經內科主任許致善表示，偏頭痛是個盛行率很高的疾病，發作時患者除了中強度的頭痛，伴隨噁心嘔吐症狀，頭痛的激烈程度會影響原本工作的持續，亦會造成情緒壓力，影響日常生活。基本的西醫治療分為止痛藥物與頭痛預防藥物，需要臨床醫師處方給與，此類患者常有止痛藥過度使用甚至依賴的情形。此次個案中的許先生，屬於嚴重的偏頭痛，且發作時十分頻繁，屬於頑固性慢性偏頭痛持續發作，經過針灸的治療之後，發作頻率明顯下降，中西醫的通力合作讓對藥物反應不良的患者是一大福音。

院長吳錫金強調，2016年國際實證醫學研究權威資料庫刊登讓中醫界振奮的回顧性論文，主要結論是「針灸治療可以降低陣發型偏頭痛的發作頻率」。根據調查國內偏頭痛的盛行率約為9.1%，估計全台灣目前約有150萬人以上正飽受偏頭痛之苦，而其中約10萬人為慢性偏頭痛，在國際權威資料庫的掛保證下，國人應可將針灸作為治療偏頭痛既安全且有效的一種選擇。

賓特拿

25

無影射

米尾

你波台top1 259

貓貓

大事大非咪能笑

又影射牙賓

我同賓兄情同手腳

屌你老母咪咁話志兄

賓兄好
深知賢兄飽受偏頭痛煩惱
小弟特意推介針灸

知我者莫若志兄
肉酸兄正一on9

肉酸是狗 是糞便

放針放觀塘

樓主好能25

志兄轉ac 25我?

咪撚屈貓貓 屌你老母

吊貓hack

屌你老母臭熊